\section{Bedingungen und Tests}
\frame{
  \frametitle{Tests}
	\begin{itemize}
	\item Wie in jeder anderen Programmiersprache kann man auch in der Shell Bedingungen testen
	und abhängig vom Ausgang weiterverfahren
	\item In der Bash gibt es dazu
		\begin{itemize}
		\item Das Kommando  \alert{test}
		\item Auswertung von eckigen und runden Klammern
		\end{itemize}
	\item Anmerkungen: Gew"ohnen Sie sich gleich die Nutzung von zwei eckigen Klammern an!		
	\item Die linke eckigen Klammern \alert{[[} sind ein Synonym für das Unix Programm  \alert{test}
	und aus Effizienzgründen in die Shell eingebaut.\\
	\end{itemize}
}


\subsection{if/then}
\frame{
  \frametitle{if/then}
  \begin{itemize}
	\item Das if/then Konstrukt
 	\item Bei dem if/then Konstrukt ohne Klammern wird der Exit Status von einer Liste von 
	Kommandos interpretiert und bei 0(=Erfolg) ausgeführt
  \end{itemize}
	\begin{block}{}
		if [[ 2 $>$ 1 ]]; then  \alert{echo} '2$>$1!'; fi\\
	if \alert{cmp} a b $>$ /dev/null\\
         then\\
         \alert{echo} `` Dateien a und b sind identisch``\\
        fi 
	\end{block}
}


\subsection{Verschachtelung}
\frame{
  \frametitle{Verschachtelung}
  \begin{itemize}
	\item if/then Konstrukte können auch verschachtelt werden
	\begin{block}{}
		if [[ Bedingung1 ]]\\
	then\\
		\hspace{1cm}if [[ Bedingung2 ]]\\
	\hspace{1cm}then\\
			\alert{echo} true \#  wenn Bedingung1 und Bedingung2 wahr sind\\
	\hspace{1cm}fi\\
	fi
	\end{block}
  \end{itemize}
}

\subsection{else und elif}
\frame{
 \frametitle{else und elif}
  \begin{itemize}
	\item else Syntax
		\begin{itemize}
			\item \alert{if} [[ Bedingung ]]; \alert{then} KommandoA; KommandoB; \alert{else} KommandoX; KommandoY; \alert{fi}
		\end{itemize}
	\item \alert{elif} ist das \alert{else if} in der Shell
		\begin{itemize}
			\item \alert{if} [[ Bedingung1 ]]; \alert{then} KommandoA; \alert{elif} [[ Bedingung2 ]]; then KommandoB; alert{else} KommandoC; \alert{fi}
		\end{itemize}
  \end{itemize}
}

\subsection{Erweiterte Tests}
\frame{
  \frametitle{Erweiterte Tests}
  \begin{itemize}
  \item \alert{[[...]]} ist eigentlich ein erweitertes \alert{test} Kommando
                \begin{itemize}
                \item \alert{\&\&, $||$, $<$, $>$} funktionieren innerhalb \alert{[[...]]}
                \begin{block}{}
                if [[ 'string1' == 'string2' \&\& integer1 > integer2 ]]; then echo 'true';fi;
                \end{block}
                \item analog mit einfachen Klammern
                \begin{block}{}
			if [ 'string1' = 'string2' ] \&\& [ integer1 -gt integer2 ]; then echo 'true';fi;
                \end{block}
                \end{itemize}

  \end{itemize}
}

\subsection{Arithmetische Tests}
\frame{
  \frametitle{Arithmetische Tests}
  \begin{itemize}
  \item Mit den \alert{\texttt{((...))}} Klammern werden arithmetische Ausdrücke ausgewertet
  \item in den Klammern sind arithmetische Operatoren ähnlich dem Unix Befehl 'let' möglich
                \begin{block}{}
                \alert{if} (( 1+9$<$7 )); \alert{then echo} '1+9$<$7!'; \alert{fi}
                \end{block}
 \item Unterschied zu \alert{[[...]]}: Ausdrücke, die 0 sind geben den
                Exitstatus 1 zurück, alle nicht-null Ausdrücke 0 (true).
  \end{itemize}
}

\subsection{Fehlerquellen}
\frame{
  \frametitle{Fehlerquellen}
  \begin{itemize}
        \item Häufiges Problem bei if/then:\\
		\alert{if} [[ \$variable == `` yes`` ]]; \alert{then ...; fi}
                \begin{itemize}
                        \item Wenn \$variable null ist, z.B. weil der User bei der Eingabe durch \alert{read}
                        einfach Return gedrückt hat, führt diese Auswertung zu einem Fehler\\
                        \alert{[:=: unary operator expected}
                        \item Ausweg: Variable stehen bei Tests grundsätzlich in einem schwachem Zitat\\
				\alert{if} [[ `` \$variable`` == ``yes`` ]]; \alert{then ...;fi}
                \end{itemize}
	\item Leerzeichen vor und nach \alert{[[} bzw. \alert{]]} nicht vergessen!
  \end{itemize}
}


\subsection{Test Operatoren}
\frame{
  \frametitle{Test Operatoren}
		\begin{itemize}
		\item sehr viele, daher \alert{man test}
		\item Ein paar zufällig gewählte:
			\begin{itemize}
			\item -e datei existiert (Datei Test Operator)
			\item -d datei existiert und ist ein Verzeichnis(Verzeichnis Test Operator)
			\end{itemize}
		\item Veraltete Operatoren:
			\begin{itemize}
			\item -eq, -gt, -lt ganze Zahlen sind gleich, gr"o"ser, kleiner \\
				Bsp.: \alert{if [[ `` \$a`` -eq ``\$b`` ]]} \\
				(Integer Vergleich)
			\item = Strings sind gleich \\
				Bsp.: \alert{if [[ ``\$a`` = ``\$b`` ]]} \\
				(String Vergleich)
			\end{itemize}
		\end{itemize}
}
